\newpage

\begin{CJK*}{GBK}{song}

\setcounter{chapter}{0}
\setcounter{section}{0}

\chapter{合约时代}

\thispagestyle{empty}
\markboth{合约时代}{合约时代}

从这一章开始，我们将会对在线广告具体的产品形态和相应的计算问题展开讨论。我们先从按照合约的方式售卖的广告开始，目的是希望读者能对这类在线广告的一般共性、投放系统、
关键算法和其他相关问题能有全貌的了解。

互联网广告业务开始阶段，拥有流量的媒体与需要广告资源的代理商是市场的主要参与者。线下广告的商业逻辑也被照搬到了线上，由广告代理公司和媒体签订协议，
确保某些广告位在某时间段为制定的广告商所占有，同时广告商一次性支付广告费用。这种方式与技术的关系并不大，唯一需要用到的系统就是广告排期系统，
因此本书将只做简单介绍。

我们讨论的合约式广告的重点，是按CPM计费、担保式投送的受众定向广告。这种售卖方式切合了在线广告的关键优势，又兼顾了线下品牌广告商的传统习惯，
因此比较早地产生且被市场接受。面向合约式CPM广告的投放系统，需要解决受众定向、流量预测、点击率预测这三个基本问题，并采用在线分配的方式完成实时决策。
关于受众定向和点击率预测这两项技术，其重要程度已经超出了合约广告的范畴，我们会在后续的章节中展开介绍。而在线分配问题，即在一组合约的量的约束条件下，
对每个在线到达的展示做投放决策以优化某种目标这一问题，是本章在算法方面讨论的重点。

担保式投送的决策逻辑比较复杂，而且在目前竞价广告越来越重要的市场环境中显得有些古怪，因此有时会被技术人员和产品忽视。然而，此问题的研究却对广告中广泛存在的
“量的约束下优化质”这一根本诉求给出了重要的框架，并在各种市场形态中都有变形后的具体表现形式，比如后文中Ad Exchange中的询价优化问题。因此，
我们希望能从两个方面对此问题的一般性思路做清晰的介绍：一是在未来流量的情况未知的情形下，如果估计在线分配算法的最差性能；二是在根据历史数据能进
行相对合理的流量预测的情形下，如果利用这一信息搭建实用的在线分配系统。

按CPM售卖的合约广告，除了上述的核心算法，还有两项广泛应用的支持技术，即流量预测和频次控制。其中流量预测是在线分配的基础，
也是后面竞价广告系统中广泛使用到的功能。流量预测的方法有多种类型，我们将介绍一种基于信息检索技术的基本方案。而频次控制则是广告主为了展示的有效性提出的控制性要求。
关于这两项技术的业务背景，和常用的技术方案，我们也将在本章中做一探讨。

合约广告阶段，需求方的技术并没有得以充分发展。这是由于所有广告投放的执行要求都以合约的形式交由供给方来完成了，需求方并没有技术上优化的空间。
随着需求方对深入优化效果的需求进一步发展，采产生了按照竞价方式来售卖的广告系统，希望大家通过本章中合约广告的讨论，能够理清这方面的认识。

\section{前合约时代}

最早产生的广告售卖方式，是媒体和广告主约定在某一时间段内，用某些广告位的流量为该广告主投送广告，相应的结算方式为CPT方式。这是一种典型的线下媒体广告投放模式，
因而在互联网广告产生的早期也自然地被采用。这种方式的缺点，是基本无法做到按受众类型投放广告，因而也无法进行深入的效果优化。不过这种方式也存在一些现实的好处：
首先，广告素材可以直接插入媒体页面，并通过CDN加速访问，因而使得广告投放延迟做得到很小；另外，在一些有价值媒体上广告位中长期独占式的购买，有利用形成
“橱窗效应”，塑造不断攀升的品牌价值和转化效果；还有一点，这种销售由于可以向广告主提供一些额外的附加服务，比如同一个页面上的竞品互斥，
使得高溢价的流量变现成为可能。

CPT售卖还有一种变形的形式，即按照轮播售卖。在这种方式中，同一个用户对同一个广告位的访问，被依次标上一组循环的轮播顺序号，比如$\{1,2,3\}$。
将其中具有同样顺序号的展示作为一个虚拟的广告位，售卖给广告主。需要注意的是，对某一个用户而言，第一次战士的顺序号不应该设为1，而是应该按相等概率从所有轮播顺序号中随机选取一个，并从此开始累加和循环。这样做是为了保证各个轮播分配到的流量一致。这种轮播的售卖方式，在广告位独占式售卖库存不够，而广告主又需要确定的展现规则保证时，被较广泛地采用，特别是在中国门户网站的品牌广告中。

在CPT售卖的情形下，供给方和需求方的计算需求和技术成分都不太高。需求方的参与者，往往是4A或其他代理公司，对于广告主质和量两方面的需求，都是代理公司的人员通过对媒体广告位的历史经验，以及对广告主业务的了解，通过人工优化的方式来满足。对于供给方即媒体而言，则需要一个与代理公司沟通需求，并在合同确定以后自动地执行合同的广告管理工具，或者我们称为广告排期系统。

广告排期系统的代表性产品，有Doubleclick的DFP，以及中国市场上好耶(Allyes)的类似产品。当然，这些都是这些产品早期的形态，随着按受众售卖广告的方式越来越普及，
这些产品的功能也都逐渐演进，从广告排期管理逐渐拓展出其他售卖方式下媒体需要的功能，如果结合了Dynamic Allocation和RTB等功能，也就接近于供应方平台产品了。

\section{受众定向技术的发展}

当然，随着受众定向技术的发展，广告位独占式售卖的执行方式也发生了很大的变化。即使某个广告位在某个时间段内全部投放一个广告主的创意，也并不意味着一定要投放同样的一款创意，
而受众定向在其中也可以起到很重要的作用。比如某汽车生产商广告主，旗下可能有多个系列的产品，例如小型车、紧凑型车、豪华车、SUV等，而这些车型的潜在购买人群其实也有很大的区别，
如果能够对这些系列的受众分别投送相应的创意，可以取得更好的效果。另外，即使在受众上无法区分的情形下，也可以利用频次控制的方式向同一用户递进式地展示一系列创意以达到更好的效果，
这方面的技术我们将在本章稍晚加以介绍。这些与受众定向结合的广告位独占式售卖，实际上与其他非独占式的售卖在系统实现上没有本质区别了。

\section{担保式投放的成熟}

除了将广告位以独占的CPT方式售卖意外，\begin{CJK*}{GBK}{kai}担保式投送(guaranteed delivery, GD)\end{CJK*}是另一种常见的合约广告形式。
一般来说，GD采用的是CPM结算方式，在合约中明确保证分配给广告主的流量下限。我们从供给方和需求方两方面来看这种售卖方式出现的合理性。
媒体从按固定广告位售卖变为按CPM售卖，初衷是为了在受众定向的基础上提高单位流量的变现能力，可是面向的仍然是原来的品牌广告主。
广告主按广告位采买时，比较容易预估自己拿到的流量，可是按照人群定向的方式采买，流量有诸多不确定的因素。因此，需求方希望在合约中加入对量的保证，
才能放心地采买。

从计算的角度来看，GD中量的要求，实际上对应了我们优化的一组约束条件。因此，合约式广告中最重要的计算问题，是讨论这一在量约束情况下的在线分配问题，
我们也将在本章中重点介绍这方面的技术。这一量约束下只得优化问题，从侧面反映了广告三方博弈的本质：广告主是通过媒体来完成自己的市场目标，
因此一般会有某种协议来约束媒体方。在上面的GD问题中，这一约束是固定合约的总金额时对量的下限的要求，而在竞价的环境中，则往往会有为了控制花费的预算上限要求。
这些问题虽然市场逻辑有很大不同，都可以表示成为类似的数学优化形式。

这里仍然要再次强调我们的观点，那就是广告主对量的要求是切实存在的，而且在某种意义上并不比对质的要求低。GD的这种合约方式，是在供给方完全控制投放过程的情况下，
相当合理的一种市场规范。随着在线广告产品的发展，和市场分工的不断细化，媒体直接向广告主以合约的方式保证流量成为诸多选择中的一种。不过可以肯定的是，对
大多数广告主，特别是有一定品牌诉求的广告主，一定有某一个市场环节会向其提供保证量的服务。这一点贯穿于在线广告的发展逻辑，也是广告业务的重要特点。

在GD这种合约广告系统中，除了在线分配，还有几个基础性的支持技术。一是受众定向，其作用不言而喻；二是\begin{CJK*}{GBK}{kai}{流量预测(Traffic Forecasting)}\end{CJK*}，
对历史上各种人群的流量部分的了解对于做好在线分配十分关键；三是点击率预测，这在优化目标的计算时经常用的上。受众定向和点击率预测的问题由于贯穿于计算广告的整个历史进程，
我们会在后面合适的章节中做完整的介绍。流量预测的框架思路本章中会讨论，但具体实现也会用到后文中的广告索引等技术。本章的重点，在于深入探讨量的约束下对质的优化这一广告中独特而重要的问题，
这对于我们深刻理解广告市场的本质问题相当有帮助。我们将总结一些理论分析成果与在线实用方案，以及框架性的系统实现。

需要说明的是，GD这个说法，是Yahoo!在其显示广告优质客户市场上的一个具体的产品名称，并非市场上通用的术语。我们认为这个词比较准确地描述了合约广告中量的约束
与质的优化的关系，因而用它来代表这一类合约广告。当然，这里的担保并不一定是展示量上的担保，也可以是点击数或者到达数等指标上的担保。只要是在某个量上有下界式
的约束，就可以认为是GD一类的问题。

\section{代表公司}
\subsection{担保式投放:Yahoo}
\subsection{受众定向:Criteo}
\section{合约广告的优缺点}

在了解了合约的广告交易方式，特别是保量销售的GD方式的原理和技术以后，我们可以回顾一下这种交易方式的优缺点，并探讨一下市场上越来越多的按竞价方式售卖的广告
产生的原因。竞价广告的概念要在后文才介绍，但读者可以大致理解成不保量，只根据广告主出价来优化市场收益的广告运营方式。如果与GD广告销售模式对比，也可以归类为NGD(
Non-Guaranteed Dilivery)的广告销售模式。

从供给方或广告市场方来看，合约广告和竞价广告的对比，可以类比于计划经济和市场经济的区别。在合约广告的情况下，所有的量的保证和质的优化，都是由媒体方的Ad Server
来统一完成，这也直观地反应在GD合约广告比较复杂的planning和allocation过程。而在竞价广告的情况下，市场只负责制定竞价和收费的规则，
而各广告主量的保证完全采用市场竞争的方式来完成。在这种情况下，市场方需要仔细设计宏观竞争机制，但是不一定需要实现象合约广告那样的allocation功能。

从需求端来看，合约广告的采买方式对广告主来说缺乏透明性，唯一能做的就是在合约的层面预先约定好一些最关心的利益条款，但是很难做深入的优化。不过，合约的采买方式也有一定的好处，特别是可以对量的保证可以有预先的约定，这对于品牌性质较强的广告活动来说比较有意义的。

\clearpage{\pagestyle{empty}} %\cleardoublepage

\end{CJK*}
